@article{r._basili_goal_1994,
  title = {The goal question metric approach},
  volume = {1},
  journal = {Encyclopedia of Software Engineering},
  author = {R. Basili, Victor and Caldiera, Gianluigi and Rombach, Dieter},
  month = jan,
  year = {1994},
}

@book{kitchenham_evidence-based_2015,
  title = {Evidence-{Based} {Software} {Engineering} and {Systematic} {Reviews}},
  isbn = {978-1-4822-2866-3},
  language = {en},
  publisher = {CRC Press},
  author = {Kitchenham, Barbara Ann and Budgen, David and Brereton, Pearl},
  month = nov,
  year = {2015},
  note = {Google-Books-ID: bGfdCgAAQBAJ},
  keywords = {Mathematics / General, Computers / General, Computers / Software Development \& Engineering / General},
}

@inproceedings{costa_demo_2019,
  address = {Brasília, Brasil},
  title = {Demo {Art} e {Visual} {Music} em perspectiva},
  language = {Português},
  booktitle = {\#18.{ART}: {DA} {ADMIRÁVEL} {ORDEM} {DAS} {COISAS}: arte, emoção e tecnologia},
  author = {Costa, Joenio},
  year = {2019},
  pages = {12},
}

@article{liamputtong_qualitative_2009,
  title = {Qualitative data analysis: conceptual and practical considerations},
  volume = {20},
  issn = {10361073, 22011617},
  shorttitle = {Qualitative data analysis},
  url = {http://doi.wiley.com/10.1071/HE09133},
  doi = {10.1071/HE09133},
  language = {en},
  number = {2},
  urldate = {2019-11-05},
  journal = {Health Promotion Journal of Australia},
  author = {Liamputtong, Pranee},
  year = {2009},
  pages = {133--139},
}

@article{ferreira_por_2014,
  title = {Por dentro da demoscene: uma investigação dos atuais usos e apropriações de plataformas de computadores dos anos 1980 (anotações preliminares)},
  language = {pt},
  author = {Ferreira, Emmanoel and Duarte, Abel},
  year = {2014},
  pages = {15},
}

@article{filho_playing_2019,
  title = {{PLAYING} ({WITH}) {THE} {MUSIC}1: jogo e apropriação na cena musical chiptune},
  author = {Filho, Jorge Cardoso and Ferreira, Emmanoel Martins},
  year = {2019}
}

@phdthesis{almeida_machinima:_2014,
  type = {{PhD} {Thesis}},
  title = {Machinima: entre a narrativa e a experimentação},
  school = {Universidade de São Paulo},
  author = {Almeida, Fernanda Albuquerque de},
  year = {2014}
}

@article{schafer_entre_2014,
  title = {Entre o novo e o obsoleto: memória, rastros e aura do hardware na chipmusic},
  author = {Schäfer, Camila},
  year = {2014}
}

@article{schafer_chipmusic_2015,
  title = {Chipmusic e o resgate da estética dos anos 1980 e 1990},
  volume = {14},
  number = {01},
  journal = {Vozes e Diálogo},
  author = {Schafer, Camila},
  year = {2015}
}

@mastersthesis{oliveira_junior_sistemas_2007,
  title = {Sistemas {Interativos} de {Tempo} {Real} para {Processamento} {Audiovisual} {Integrado}},
  school = {Universidade Federal de Pernambuco},
  author = {Oliveira Júnior, Jarbas Jácome de},
  year = {2007}
}

@article{figueiro1_esmerilhando_2019,
  title = {Esmerilhando {Desobediência} {Sonora}, {Tecnologias} {Livres} e {Redes} de {Selos} de {Música} {Experimental}. {Grinding} {Sound} {Disobedience}, {Free} {Technologies} and {Networks} of {Experimental} {Music} {Netlabels}.},
  author = {Figueiró, Cristiano and Rohde, Bruno and Soares, Guilherme},
  year = {2019}
}

@phdthesis{sousa_remistura_2014,
  type = {{PhD} {Thesis}},
  title = {Remistura de vídeo: um estudo exploratório de diferentes estilos},
  school = {Escola Superior de Comunicação Social},
  author = {Sousa, Carlos Alberto Mendes Felgueiras},
  year = {2014}
}

@article{moran_104$backslash$arte_2016,
  title = {104\${\textbackslash}backslash\${ARTE} {E} {AUDiOViSUAL}},
  journal = {Catalogação na Publicação Serviço de Biblioteca e Documentação Escola de Comunicações e Artes da Universidade de São Paulo},
  author = {Moran, Patrícia},
  year = {2016},
  pages = {104}
}

@article{reunanen_times_2017,
  title = {Times of {Change} in the {Demoscene} : {A} {Creative} {Community} and {Its} {Relationship} with {Technology}},
  shorttitle = {Times of {Change} in the {Demoscene}},
  url = {https://www.utupub.fi/handle/10024/130915},
  language = {eng},
  urldate = {2019-06-14},
  author = {Reunanen, Markku},
  month = feb,
  year = {2017},
}

@article{moran_codigo_2013,
  title = {Código {Poema} ou... {Poesia} do código},
  author = {Moran, Patrícia},
  year = {2013}
}

@article{correia_displace:_2017,
  title = {Displace: desenvolvimento de produtos inovadores baseados em tecnologias emergentes},
  author = {Correia, Luiz Felipe Ribeiro},
  year = {2017}
}

@phdthesis{omine_design_2014,
  type = {{PhD} {Thesis}},
  title = {Design gráfico computacional: computação aplicada no projeto e na produção de imagens dinâmicas e interativas},
  school = {Universidade de São Paulo},
  author = {Omine, Eduardo Hiroshi},
  year = {2014}
}

@article{jacques_filho_re_2018,
  title = {({Re}) faça você mesmo: práticas de modding e a circulação midiática na série de jogos arma},
  author = {Jacques Filho, Edu Fernandes Lima},
  year = {2018}
}

@article{charreu_arte_2012,
  title = {Arte visual contemporânea, ilustração e literatura para a infância: fazendo conexões entre mundos criativos},
  number = {9},
  journal = {Revista Digital do LAV},
  author = {Charréu, Leonardo Verde},
  year = {2012},
  pages = {012--032}
}

@phdthesis{ferreira_poeticas_2011,
  type = {{PhD} {Thesis}},
  title = {Poéticas procedurais-um olhar sobre o pensamento artístico e a expressividade do meio digital},
  school = {Universidade de São Paulo},
  author = {Ferreira, Daniel Peixoto},
  year = {2011}
}

@misc{g1_com_2011,
  title = {Com origens ligadas à pirataria, 'demoscene' evolui e muda arte digital},
  url = {http://g1.globo.com/tecnologia/noticia/2011/12/com-origens-ligadas-pirataria-demoscene-evolui-e-muda-arte-digital.html},
  language = {pt-br},
  urldate = {2019-11-24},
  journal = {Tecnologia e Games},
  author = {G1, Altieres RohrEspecial para o},
  month = dec,
  year = {2011},
}

@misc{the_wayback_machine_art_2011,
  title = {Art {Engine} 2012},
  url = {https://web.archive.org/web/20111224090245/http://www.artengine.com.br/},
  urldate = {2019-11-24},
  author = {The Wayback Machine},
  month = dec,
  year = {2011},
}

@misc{twitter_art_2011,
  title = {Art {Engine} {Demoparty} (@{AEDemoparty}) / {Twitter}},
  url = {https://twitter.com/aedemoparty},
  language = {pt},
  urldate = {2019-11-24},
  journal = {Twitter},
  author = {Twitter},
  year = {2011},
}

@misc{sanches_garoa_2017,
  title = {Garoa {Demo} {Party} 2017 - {Garoa} {Hacker} {Clube}},
  url = {https://garoa.net.br/wiki/Garoa_Demo_Party_2017},
  urldate = {2019-11-24},
  author = {Sanches, Felipe "Juca"},
  year = {2017},
}

@misc{sanches_felipesanches/odc2_dashcrew_2018,
  title = {felipesanches/{ODC}2\_DashCrew},
  url = {https://github.com/felipesanches/ODC2_DashCrew},
  abstract = {ODC2 Demo released at Rewired 2010 demoparty by demo "group" DashCrew for the Odyssey²/Videopac videogame.},
  urldate = {2019-11-24},
  author = {Sanches, Felipe Corrêa da Silva},
  month = apr,
  year = {2018},
  note = {original-date: 2014-10-07T17:35:18Z}
}

@misc{theend_ancient_1995,
  title = {Ancient},
  url = {http://demozoo.org/productions/28403/},
  abstract = {A demo by theEND},
  language = {en},
  urldate = {2019-11-24},
  author = {theEND},
  year = {1995},
}

@misc{warrior_athogui_demogroup_ray_1997,
  title = {Ray},
  url = {http://www.pouet.net/prod.php?which=71608},
  abstract = {A demo by Athogui},
  language = {en},
  urldate = {2019-11-24},
  author = {Warrior (Athogui Demogroup)},
  year = {1997},
}

@misc{slime_crazy_creations_demogroup_indecent_1998,
  title = {Indecent},
  url = {http://demozoo.org/productions/40232/},
  abstract = {A demo by Slime / Crazy Creations},
  language = {en},
  urldate = {2019-11-24},
  author = {Slime (Crazy Creations Demogroup)},
  year = {1998},
}

@misc{hugo_cristo_imago_demogroup_start_1999,
  title = {Start {Me} {Up}},
  url = {http://www.pouet.net/prod.php?which=28960},
  abstract = {A demo by Imago Project},
  language = {en},
  urldate = {2019-11-24},
  author = {Hugo Cristo (Imago Demogroup)},
  year = {1999},
}

@misc{theend_fastmontanya_2004,
  title = {{FastMontanya}},
  url = {http://www.pouet.net/prod.php?which=71604},
  abstract = {A demo by theEND},
  language = {en},
  urldate = {2019-11-24},
  author = {theEND},
  year = {2004},
}

@misc{hugo_cristo_antologia_2012,
  title = {Antologia {Oldskool} 1993-2001},
  url = {https://hugocristo.tumblr.com/post/30765319245/antologia-oldskool-1993-2001},
  abstract = {A demoscene brasileira está, aparentemente, se reorganizando. Conversa vai e conversa vem no IRC (sim, até isso eu voltei a usar) e resolvi desenterrar uma coletânea lançada em 2001 com músicas que...},
  urldate = {2019-11-24},
  journal = {hugocristo, firestarter},
  author = {Hugo Cristo},
  year = {2012},
}

@misc{filho_visit_2010,
  title = {To visit a party, would you travel to... :: pouët.net},
  shorttitle = {To visit a party, would you travel to...},
  url = {http://www.pouet.net/topic.php?which=7394\&page=1},
  abstract = {pouët.net - your online demoscene resource},
  language = {en},
  urldate = {2019-11-24},
  author = {Filho, Hélder Maurício  Gomes Ferreira},
  year = {2010},
}

@misc{guanabara_demoscene_2011,
  title = {Demoscene {Brasileiro} - {GameDev} {Brasil}},
  url = {http://www.gamedev.com.br/forum/viewtopic.php?f=26\&t=3037\&view=next},
  language = {pt-br},
  urldate = {2019-11-24},
  journal = {GameDev Brasil},
  author = {Guanabara, Danilo Fernandes},
  year = {2011},
}

@misc{cristo_hugo_2019,
  title = {Hugo {Cristo}: {Design} + {Code} + {Cognitive} {Science}},
  shorttitle = {Hugo {Cristo}},
  url = {http://hugocristo.com.br},
  language = {pt-br},
  urldate = {2019-11-25},
  author = {Cristo, Hugo},
  year = {2019},
}

@misc{santos_conferencia_2017,
  title = {Conferência internacional “{Besides} the {Screen}” será realizada na {Ufes}},
  url = {https://esbrasil.com.br/conferencia-internacional/},
  language = {pt-BR},
  urldate = {2019-11-25},
  journal = {ES Brasil},
  author = {Santos, Mario F.},
  month = may,
  year = {2017},
}

@article{santanna_cao_2018,
  title = {Ação, {Computação}, {Representação}: {Uma} {Investigação} {Psicogenética} sobre o {Desenvolvimento} do {Pensamento} {Computacional}},
  shorttitle = {Ação, {Computação}, {Representação}},
  url = {http://repositorio.ufes.br/jspui/handle/10/9083},
  doi = {http://repositorio.ufes.br/handle/10/9083},
  urldate = {2019-11-25},
  author = {Sant'Anna, Hugo Cristo},
  month = aug,
  year = {2018},
}

@book{fernandes_org_machinima_2011,
  address = {São Paulo},
  title = {Machinima},
  isbn = {978-85-62587-04-7},
  language = {pt},
  publisher = {Pró-Reitoria de Cultura e Extensão Universitária da USP},
  author = {(org) Fernandes, Patrícia Moran and (org) Patrocínio, Janaina},
  year = {2011},
  note = {OCLC: 797174928},
}

@misc{cristo_hc_2013,
  title = {{HC}, 20 anos!},
  url = {https://hugocristo.tumblr.com/post/57382750737/hc-20-anos},
  urldate = {2019-11-25},
  journal = {hugocristo, firestarter},
  author = {Cristo, Hugo},
  year = {2013},
}

@misc{noauthor_danguafer_2008,
  title = {Danguafer :: pouët.net},
  author = {Pouet, Danguafer},
  shorttitle = {Danguafer},
  url = {http://www.pouet.net/user.php?who=35501},
  language = {en},
  urldate = {2019-11-25},
  year = {2008},
}

@misc{noauthor_danguafer_2013,
  title = {Danguafer - {Demozoo}},
  author = {Demozoo, Danguafer},
  url = {https://demozoo.org/sceners/21283/},
  urldate = {2019-11-25},
  year = {2013},
}

@misc{noauthor_starf0x_2014,
  title = {Starf0x / {Bios} {\textasciicircum} {theEND} - {Demozoo}},
  author = {Demozoo, Starf0x},
  url = {https://demozoo.org/sceners/19569/},
  urldate = {2019-11-25},
  year = {2014},
}

@misc{sanches_felipesanches_2019,
  title = {felipesanches ({Felipe} {Corrêa} da {Silva} {Sanches}) - {Github}},
  url = {https://github.com/felipesanches},
  language = {en},
  urldate = {2019-11-26},
  journal = {GitHub},
  author = {Sanches, Felipe Corrêa da Silva},
  year = {2019},
}

@article{marecki_textual_2015,
  title = {Textual {Demoscene}},
  copyright = {Attribution-ShareAlike 3.0 United States},
  url = {https://dspace.mit.edu/handle/1721.1/95704},
  language = {en\_US},
  urldate = {2019-07-03},
  author = {Marecki, Piotr},
  month = feb,
  year = {2015},
}

@book{polgar_freax:_2016,
	edition = {2 edition},
	title = {Freax: {The} {Brief} {History} of the {Computer} {Demoscene}},
	shorttitle = {Freax},
	language = {English},
	publisher = {CSW-Verlag},
	author = {Polgár, Tamás},
	month = apr,
	year = {2016},
}
